中國移動（00941.HK）／值得投資的業務＆逆向投資／粗淺分析

好多嘢唔試唔會做，Too Long Please Read！

中國移動／落雨人／2018年8月15日

中國移動有限公司（），下稱「中國移動」，為三間國營電信公司之一。過去的大牛市中，中國移動的股價似乎並沒有受惠於大市過去的強勁表現，另外兩間國營電信公司的股價亦有同樣的情況。造成這情況的其一大原因，相信便是市場對於中國政府的「提速降費」的指示感到不太樂觀。「提速」所指的大概就是提升網絡的速度和擴大網絡的覆蓋，「降費」所指的相信便是降低相關的服務收費。另外，5G服務在中國延遲發展的風險亦可能是造成中國電信商不受市場追捧的其一大原因。

圖一：截自AASTOCKS，展示中國移動的歷史股價。

關於這「提速降費」的指示，筆者認為這未必會對電信商的業績構成重大的影響。更快的網絡速度和更廣的覆蓋有助電信商吸引客源，電信商要維持競爭力，提升網速和擴大網絡覆蓋是最基本的方法。因此，所謂的「提速」，在某程度上，只是將電信商應有的基本發展方向再重申一次，強行將電信商的長線發展的步伐加快。這或會造成電信商在短中期內的投資增加，但長線來看，筆者認為相關的影響是可以接受的。至於「降費」，服務費下降當然會影響到電信商所能從提供服務賺到的盈利，但服務費降低亦有助吸引新用戶。目前來說，中國的智慧型手機的滲透率仍與發達地區有頗大的差距，減少電信服務的收入或有助中國電信行業的發展。客戶數目和手機上網流量的上升或可抵銷服務收費的下降。

「提速降費」自2015年開始成為中國電信公司的其一營運目標，中國移動的每用戶平均收入（ARPU）在這期間若有著顯著的下跌，對筆者來說，是頗合理的。意外的是，中國移動的移動業務平均每月每戶收入只在2015年錄得－5.4％的下跌，其後兩年間，相關的增長分別為2.2％和0.3％，可見「降費」對中國移動的影響似乎未有翻譯到其業績之上，相關的影響或已被管理。在過去兩年，中國移動的4G客戶數增長分別為71.3％和21.4％，同期的客戶數增長分別為2.7％和4.5％。因此，筆者認為，中國移動的移動業務平均每月每戶收入在過去兩年的增長，可歸因於中國移動的部分舊客戶由較廉價的舊有計劃轉而使用定價相對地較高的4G計劃。雖然中國移動在2017年的移動業務平均每月每戶收入仍較2014年的數據要低，但隨著5G項目的發展進一步實現，筆者相信這有助鞏固中國移動的收入。

圖二：截自中國移動的2017年年報，展示其主要運營數據。

圖三：截自中國移動的2016年年報，展示其主要運營數據。

圖四：截自中國移動的2015年年報，展示其主要運營數據。

目前中國三大電信商均為國有企業，三間電信公司的背景基本上大同小異。筆者相信這三間公司的規模雖不同，但實力和競爭力應沒有很大的差距，因此，在某程度上，中國移動相對其競爭對手應沒有很大的優勢，而其競爭對手亦應沒有任何可對中國移動的業務構成威脅的優勢。至於外來的競爭，網絡建設所需的鉅額投資是其一可構成進入壁壘的因素。而在電信服務方面，電信商的規模和實力經長時間建立，新加入者難以媲美，這為現有的營運者，包括中國移動，構成了一定的優勢。產品定價能力方面，消費者的議價能力不高，但營運者的定價自由度卻有限，營運者的定價方向由中國政府所主導，這未必可貢獻至投資者的利益。整體來說，筆者認為在很大程度上新競爭者加入的威脅不會很大，而現有的競爭者亦沒有明顯地優勝的地方。目前而言，筆者認為最大的問題是中國移動的定價策略在很大程度上並不以投資者的利益為主要考慮因素。

對筆者來說，中國移動其一較為吸引的地方便是其穩健的現金流量。過去五年，中國移動的經營活動現金流入都可以算得上是非常穩定。其自由現金流量在近三年雖有持續的減少，但中國移動的現金水平在近五年仍持續地穩定增加，其市現率（股價／每股現金流量）亦只有5.32倍，筆者認為其自由現金流量下跌應不會在中期內有明顯的實質影響。加上中國移動目前並沒有長期借貸，筆者不預期在中期內會有任何特別的項目會造成重大的現金流出。若只考慮中國移動的現金流量的話，筆者認為中國移動是頗吸引的。

圖五：截自THE WALL STREET JOURNAL.，展示中國移動的現金流量（第二欄為2017年數據，第六欄為2013年數據；單位為百萬，貨幣為港元）。

圖六：截自THE WALL STREET JOURNAL.，展示中國移動的現金流量（第二欄為2017年數據，第六欄為2013年數據；單位為百萬，貨幣為港元）。

盈利能力方面，中國移動的表現是合理地可以接受的，經營利潤率和淨利潤率雖在近五年持續下降，但過去一兩年跌幅已明顯收窄，兩項比率甚至有著輕微的上升。而且，相比起中國聯通（）和中國電信（），中國移動的經營利潤率和淨利潤率其實頗高。不過，中國移動的收入，經營溢利和盈利的增長可以算得上是完全不抓眼睛。由於筆者是很保守的，估算中國移動的合理股價時，筆者認為可合理地假設中國移動的盈利在中期內不會有任何增長，並假設轉換盈利所用的匯率為過去五年最差的匯率。

圖七：截自BLOOMBERG，展示人民幣兌港幣的匯率。

中國移動在2017年度的每股盈利為人民幣5.38。過去五年最差的人民幣對港幣匯率大概為1.12，相應的每股盈利大概為每股港元6.25。以現價計算（2018年8月10日收市價為＄71.85），相應的市盈率為11.50倍。中國移動的過去五年的平均市盈率為13.24倍，筆者預期的市盈率為11.92倍至13.91倍，相應的股價為＄74.50至＄86.90。若要進場的話，筆者只會在＄66.85以下的水平才考慮。

圖八：截自QUOTEFANCY。

中國移動在近期的大牛市中的股價表現的確是令人失望的，但股價的表現在很大程度上都只反映市場對中國移動的態度，市場的態度不會影響到中國移動的未來業績。中國政府的政策推行，以及中美貿易戰等因素或會令投資者對中國移動的前景失去信心。中國移動自2015年起便以「提速降費」為其一營運目標，而在這過程中，中國移動的增長雖被拖慢，但其業務的基礎，對筆者來說，仍是頗穩健的。加上中國移動的現金流量健康，現金水平亦維持在頗高的水平，其經營能力應頗穩定。因此，筆者認為中國移動在過去的股價表現遜色於大市是因為市場過分著重於其負面，中長期而言，「提速降費」和其他不利因素的影響應可被管理，中國移動或會得到市場先生的青睞。

筆者早前將Joel Greenblatt的神奇公式應用在恆生綜合大型股指數，中國移動在兩次的排序中所得排名為第8和第1。但這結果所能反映的只是中國移動可能是相對地便宜和相對地優質的公司。相對地便宜，與絕對地便宜，是完全不同的概念。相對地便宜的資產可以是絕對地昂貴，而絕對地便宜的資產亦可以是相對地昂貴。若完全地相信Joel Greenblatt的神奇公式並持續地執行，筆者認為在長線跑贏大市是合理地可實現的。因為買入相對地便宜及相對地優質的資產，投資者或能在跌市時錄得相對大市要小的虧蝕。若在牛市時表現與大市同步，而在熊市時略勝大市的表現，長線而言，這輕微的差異便會因複式效應而被放大。

目前大市雖然沒有強勁的升幅，但其所處水平，對筆者來說，仍然是頗高的。大型股的表現，通常地說，與大市的相關性較高。若恆指處於較高的水平，大型股的股價仍很大可能已被大市推高，而恆生綜合大型股指數的成份股全都是大型股，筆者認為在很大程度上其股價都會處於較高的水平。由於中國移動的股價在過去這大牛市中幾乎沒有上升過，因此，與其他大型股比較時，其價格相對地便宜是很合理的結果。筆者相信，在中期內，大市走勢將會向下發展，並拖低大部分大型股的股價。這時候，其他可能較中國移動優質的公司的股價亦會變得更便宜，甚至較中國移動便宜，神奇公式所得出的結果亦可能會有所不同。

－－－－－
筆者並不是證監會持牌人士，可能隨時買賣上述提及的股票長倉。風險披露聲明：證券交易的風險證券價格有時可能會非常波動。一切言論並不構成要約、招攬或邀請、誘使、任何不論種類或形式之申述或訂立任何建議及推薦，讀者務請自行作出投資決定，如因相關言論招致損失，概與本人無關。證券價格可升可跌，甚至變成毫無價值。買賣證券未必一定能賺取利潤，反而可能會招致損失。投資者及客戶應審慎，並在作出其投資決定時僅應視本文為眾多考慮因素之一。本文所提供的建議未必適合所有投資者。作者合理地認為所提及的資料在公佈時是準確的，但並不保證「包括明確或暗示」該等資料的準確性。

－－－
無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！

FACEBOOK

所有文章

留名先
利申有牛

好似好少人睇好哩隻嘢

依隻野係唔跟大市

咁先正 其他升到咁高買唔落
但941跌市你會唔會溝呢
你牛咩位打靶

嗰陣穿70蚊，睇3年月線同周線都處於最低位，穿埋250天線，rsi都超賣
所以買左60幾蚊位附近牛
岩岩睇完篇野，條友講66.725先買
要睇8年圖個位，14年頭有次穿左依個位，相信係鑽石能力底
跌市又唔關佢事，業績ok, 8月30除淨，依家都算安全, 同埋d人都期待派特別息

特別息上一次唔係因為20/30/300週年咩？ 個人覺得不太派多次

業績都出左喇

仲特乜撚野別息呀on9.......

未來5年內會出5G
1.香港5G 有結界
2.中興華為國外5G研究合作被迫停止
3.到時中國移動 香港5G業務受限

自己諗

今次寫多咗業務，競爭，同吸引之處
點睇

其實而家實際5g進度係點都唔太肯定

但中國5g發展方面 中移動嘅位置唔差

5G投資期對現金流影響

混改都無講

簡單立一立就係睇完都唔知有咩風險同有咩吸引之處

BTW 個人對941睇法 超長線可買

香港政府已經承認未來5G 係局部地區性運行中

老美Verizon已經計劃出年推Fixed and Mobile 5G network

香港2019年先會進入5G頻譜拍賣程序
2020年先可以正式使用，加上新界東北一帶係用唔到

依家買定都唔會死嘅

香港估好少姐

下次再加返

941超長線可買 你嘅可買係幾錢

之前啲新聞唔係話進度理想？

今日都有新聞

香港新聞
自己做Research最穩陣，政府最快都要2020先開始比用個段頻譜

lm

理解一下電訊業技術

民用5G頻譜需要係3.4GHz至3.6GHz之間
因為涉及射程範圍, 用28GHz只能夠為圓周100米內提供服務

呢篇嘢就提到政府只會開放200MHz寬嘅頻譜通過拍賣比各電訊商使用, 提供服務
但問題出現啦
咨詢文件提到, 建議劃出係新界東北一帶為5G禁用區
原因係大埔 馬鞍山 粉嶺 西貢 同 赤柱/港島南一帶區域已經有衛星站用緊呢一段頻譜

而CMHK早前的實驗,
China Mobile Hong Kong has successfully implemented 5G networks in a static environment using 28GHz millimeter-wave spectrum, along with 800MHz bandwidth and 4x4 MIMO multiple-input multiple-output technology.

呢個實驗數據係用28MHz, 絕對無可能係商業上普及, 完全係回唔到本

70蚊樓下已經OK

現金流穩定

業績同派息都可以龜速增長

計落息率都近5%

過埋5G投資期有望釋放番多D現金流黎派息

仲有會上又9UP過分拆

積極考慮緊

頻譜果啲嘢我完全唔識

多謝支持

咁咩條件吓可以推出到商用5g

中國地區又點睇

70樓下而家都差唔多

分析672

Lm

記住先 好多未搞

高樓密集係無線射頻一大難題
要係中環普及5G唔係唔得，但發射站一來成本會好高，28GHz理論值係100米但係香港商業區應該要打個5折

如果CMHK bit到3.4GHz咁就掂
代價好細，只係放棄大東北啲人

btw 因地理環境唔同
美國Verizon AT&T 分別係用28GHz 同 28／39GHz試推

呢隻嘢唔係睇大陸點發展5G咩？香港移動咁細份餅唔係好影響，係咁講香港做乜

中國地區呢 ？

唔知 但好專業

講多啲將來同潛在風險好過

1. 國務院政策
近兩年要求免除全國話音、數據漫游費，進一步向互聯網企業讓利
2. 潛在對手活動
電信聯通初步協商緊共構5G網絡，成事嘅話移動網絡優勢不再
3. 5G投資同回報
中國5G會以中頻段做主力，輔以高頻段
3.4-3.6GHz中頻段要做到現時4G覆蓋，起碼要1.4倍4G投資額以上
同埋3.4-3.6GHz只有200MHz，頻段有限所以有講法只會出兩張5G牌照
而最快今年第三季就會分餅仔
26-28GHz高頻段要興建大量微基站
要搞5G中移動手頭上嗰4,000億絕對唔夠
4. 鐵塔公司角色
新建室分系統會由鐵塔公司興建並且由電訊商租用
至於5G微基站情況都類似

第一個我覺得影響有限

至於加大投資我覺得對中移動問題不大，反而另兩間現金流好似無咁好

Btw鐵塔可唔可以講多啲

第一點arpu已反映 股價亦已price in

另外個兩間就晒氣喇

4G都做唔好 唔洗寄望佢地會搞得掂5G

Apru嘅走勢我覺得幾好 比想像中好

5G黎講香港其實搞緊
不過冇大陸咁快咁姐

但係支移動真係不了
過氣股王狗也不屌

你當佢真係公用股咁玩都ok ge
計埋息 蝕埋價 搞手但求打個和

生意有 盈利有 cash 有 負債少
你話前照差但來來去去大陸咪又係得3間
仲未計電信柒機柒台 要全網通先可以用

反對！股票無話過氣唔過氣

其實業務係真係幾穩健
但股價表現唔好

支共背後操縱住個市佔
增長空間唔大

派息穩定 但而家個網絡優勢冇左 會唔會好多人轉台

2018上半年ARPU已經跌緊

如果咩都冇影響
點解股價會90幾蚊跌到落70？

咁點解941股價跑輸另外兩隻

垃圾先好炒

炒混改炒翻身

941唔好炒 因為無增長預期

但呢個位佢一定值

你睇4G上客條數咪知

941仲係羸緊

冇增長既股票就優質
有改善既股票就垃圾！

優唔優質就睇估值

你用兩蚊買間一年賺一蚊既公司

同用1000蚊買間一年賺廿蚊既公司

你話邊間優質D?

2018第二季4G上客
728: 1千7百萬
941: 5百萬

真係大勝！

係抵既
咁大隻電訊股一年跌10幾%
再貴都跌到平!

空間真係唔大 唯一較值得期待就係5g

除咗果三間 仲有咩

市場嘅過度反應

第二季同比跌左4% (好似係)

跌價好多時都代表唔到啲咩
純粹係市場反應轉變
如果股價夠平，業績唔預期會有大意外，買黎等吓係好合理嘅做法

我無睇季報

重點係
你篇文既理據1-2年前拎出黎講都work
但股價係咁耐以黎跌左1x%以上

ARPU今年3間都跌
走勢冇可能會係"好"

80蚊買左仲蟹緊

做咩唔比晒上半年呀?

睇過去股價=晒9氣

5仔120蚊趺到落40蚊

咁又點

你40買咪超值

120蚊買咪傻9lor

728: 35m
941: 27m
做咩又衝出黎柒呀? #

咁點解呢幾日大趺市佢企得咁硬呀

又藍燈籠呀?

D客真係比人搶晒wo

唔識野咪認囉

唔知要幾耐先可以搶到941 D客呢

樓主話過去幾年提速降費冇影響公司賺錢
但股價同時一路下跌
咁都冇問題？
同埋已經長期跑輸728/HSI
咁都有得打j

上面都講左睇過去股價係晒9氣

我話知你十萬蚊趺落黎

呢一刻呢個價佢值就值唔值就唔值

330依家得兩毫子既話我訓身添呀

而家討論緊樓主篇文講乜
你不停重覆941好抵 你咪去買囉
九唔搭八

我一早話左arpu 同股價都price in左提速降費

你咪自己睇番lor

但兩年前個價比而定仲高，根據篇嘢，我唔會入 所以影響不太大

加油收息！

我同意
之前點跌法唔影響間嘢嘅基本面

反對！

公司賺唔賺到錢 賺多咗定賺少咗
市場都可能會過度分應

業績差當然跌價跌，如果充分反映咗係股價到，買黎的確無咩謂

但業績正常，例如941，但股價繼續跌，甚至跌到低過抵買嘅水平，買黎擺吓係好合理

睇法問題

可能你係覺得中移動睇落好弱勢，因為過往股價表現差，就算遲啲業績再好，股價都可能繼續差。

但如果基本因素正面，無論隻嘢弱勢定強勢，越平就越抵買，買完就係擺係到等。類似巴菲特果個煙頭咩咩咩

利申無研究過呢隻覆蓋業務，想問佢包唔包大陸既生意？
工作關係發夢知道有某部分大陸業務佢將會食哂....

包！

成熟市場的電訊業，好極有限
科技一日千里，基建提升換代要錢，但收入無增長，辛苦錢好難搵

中國移動，永不移動。

中國移動網絡普及度仲有上升空間

香港個餅得咁大, 一早分哂
上升空間係指互相搶客, 既然依家冇得夾埋抬價
唯有鬥服務質素, 平計劃

各大電訊商互相搶客, 真係冇幾個錢賺
你將香港電訊業者個報表拉埋一齊比較就明白

同埋樓上有人話中國市場大, 其實CMHK上面業務都係半國有咁盈運
數據plan $1蚊 1GB
深圳普通一個打工仔(侍應)月入$2x00, clerk $4000-6000
市場定價唔同香港呀

但arpu數值真係唔差 增長有限係當然
但總有移動的！

你所講嘅APRU係分開Broadband market同Mobile market計
定係Blended咁計

Telecommunications (Hong Kong) Report提到CMHK Mobile市佔客戶比率其實係唔夠HKT玩
Broadband service更加唔洗講

講香港業務托柒?

只限移動數據好似

我都唔知點解會係咁有人提香港

三間背景都係國資委擁有
你話呢

LM 先
13年 $82 入 揸到而家

但業務貢獻的確以中國地區為主

針返啲息唔係蝕好多者

13年計埋息有賺喇

上年派左幾蚊特息

大紫籌, 業務正正常常

冇話唔買得嘅

假若電信聯通合併你會點睇

電信聯通嘅業績其實差過中移動，合併可能會941跌，但長遠都係941好

三國吳蜀加埋有無打巢魏?

941 我都坐緊 現價玩跌既空間有限 但周邊咁多股跌到殘晒 未必需要簡佢

跌到殘941都算係咁 仲有啲咩 汽車？

好耐無見

我講合併唔係合作呀
詞都唔識仲亂舉例

好忙

派得咁少息
現金留番畀中國政府cap水

買黎為國捐軀

溝埋一齊做瀨尿牛丸打唔打得嬴?

派得多先有得CAP

忙到上唔到連登

咁隻隻中國嘢都係為國捐軀者

起碼派多D息先正常

中移動好似要比10%？
黎啲情況會唔會派少啲好啲
好似美股普遍低息咁

三隻都係國資委轄下
打嚟打去都係做Show
啲錢左手交右手咋

都係嘅 但點解會唔大合併 鐵塔算唔算係第一步？

進步左少少

好想講我愛你

不過都係垃圾

一個經營活動現金流
一個自由現金流